# Lekcja 1 - Markdown lekki język znaczników

<!-- no toc --> ## Spis Treści

[toc]

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (_Extensible Markup Language_) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
   do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8" />
    <title>Przykład</title>
  </head>
  <body>
    <p>Jakiś paragraf tekstu</p>
  </body>
</html>
```

![image](Rys1.jpg)

Przykład kodu _Latex_ i wygenerowanego pliku w formacie _pdf_

```Latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```

![image](Rys2.jpg)

Przykład kodu _XML_ – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```XML
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```

![image](Rys3.jpg)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku test.docx poleceniem: **unzip**
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
|Length | Date | Time | Name |
| --------- | ---------- | ----- | ---- |
|573|2022-03-20|08:55|\_rels/.rels|
|731|2022-03-20|08:55|docProps/core.xml|
|508|2022-03-20|08:55|docProps/app.xml|
|531|2022-03-20|08:55|word/\_rels/document.xml.rels|
|1288|2022-03-20|08:55|word/document.xml|
|2429|2022-03-20|08:55|word/styles.xml|
|853|2022-03-20|08:55|word/fontTable.xml|
|257|2022-03-20|08:55|word/settings.xml|
|1374|2022-03-20|08:55|[Content_Types].xml|

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał Markdown - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: [Markdown Cheatsheet](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet) zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![image](Rys4.jpg)

### Definiowanie list

![image](Rys5.jpg)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: \*,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![image](Rys6.jpg)

### Tabele

![image](Rys7.jpg)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

\[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
\[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com

### Obrazki

\!\[alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
\!\[](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![image](Rys8.jpg)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![image](Rys9.jpg)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown (rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io / online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![image](Rys10.jpg)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowaniem typu open source służącym do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

![image](Rys11.jpg)
![image](Rys12.jpg)
![image](Rys13.jpg)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
